Pour comprendre l'évolution des infrastructures routières au Togo au cours des cinq dernières années, il est essentiel de s'appuyer sur des données géospatiales fiables et accessibles. OpenStreetMap (OSM) offre une plateforme idéale pour cela, grâce à son approche collaborative et à sa richesse en données cartographiques. Dans cette analyse, nous explorerons comment utiliser ces données pour évaluer les changements intervenus dans le réseau routier togolais, de la collecte des informations à l'interprétation des résultats.

Le processus que nous allons suivre se divise en plusieurs étapes : d'abord, la **collecte des données** en exploitant les outils OpenStreetMap, ensuite leur **nettoyage** pour garantir la qualité et la précision des informations. Nous poursuivrons par une **exploration des données**, où nous mettrons en lumière les ajouts de nouvelles routes entre 2018 et 2023. Enfin, nous procéderons à la **modélisation** de l'évolution du réseau routier, suivie de l'**interprétation des résultats** pour mieux comprendre les dynamiques de développement des infrastructures au Togo.

Cette démarche permettra non seulement de dresser un état des lieux du réseau routier, mais aussi d'offrir des perspectives d'optimisation et de planification pour les futurs projets d'infrastructures.

### Étape 1 : **Collecte des données**

L'analyse des données cartographiques d'OpenStreetMap peut se faire en utilisant l'API OSM ou via des outils comme Overpass API, qui permettent d'extraire des données géospatiales spécifiques.

**Collecte des données sur le réseau routier du Togo :**
   
- Nous pouvons extraire toutes les données relatives aux routes (tags OSM : `highway=*`) du Togo pour les années 2018 à 2023.
- Les données extraites incluront les routes, chemins, autoroutes, et autres infrastructures de transport.
  
**Exemple :** Utilisation d'Overpass API pour extraire les routes dans une zone géographique définie.

```python
import requests

# Requête Overpass API pour les routes au Togo
overpass_url = "http://overpass-api.de/api/interpreter"
overpass_query = """
[out:json];
area["name"="Togo"];
way["highway"](area);
out geom;
"""
response = requests.get(overpass_url, params={'data': overpass_query})
data = response.json()
```

---

### Étape 2 : **Nettoyage des données**

Les données OSM peuvent parfois contenir des informations incomplètes ou des routes mal étiquetées. Dans cette étape, nous nettoyons les données pour nous assurer qu'elles sont exploitables.

**Nettoyage des données OSM :**
   
- Suppression des doublons de routes.
- Correction ou suppression des routes mal étiquetées ou dont le tag `highway=*` est manquant ou incorrect.
- Vérification des coordonnées géographiques pour s'assurer que les routes se trouvent bien dans les limites du Togo.

**Exemple :** Suppression des routes sans informations géographiques valides.

```python
# Filtrer les données pour éliminer les routes avec des coordonnées manquantes
cleaned_data = [way for way in data['elements'] if 'geometry' in way]
```

---

### Étape 3 : **Exploration des données**

À ce stade, nous allons explorer les données pour mieux comprendre la structure des infrastructures routières au Togo et visualiser l'évolution des ajouts récents.

**Exploration des nouvelles routes (ajoutées entre 2018 et 2023) :**

- Calculer le nombre total de routes et la longueur totale des routes ajoutées par an.
- Visualiser les types de routes ajoutées (autoroutes, routes secondaires, chemins).

**Exemple :** Compter les routes ajoutées chaque année et explorer les différents types de routes.

```python
# Compter les routes par type
routes_by_type = {}
for way in cleaned_data:
    highway_type = way['tags'].get('highway', 'unknown')
    routes_by_type[highway_type] = routes_by_type.get(highway_type, 0) + 1

# Afficher les résultats
print(routes_by_type)
```

---

### Étape 4 : **Modélisation des données**

Dans cette étape, nous pouvons utiliser les données pour modéliser l’évolution du réseau routier togolais. Nous pouvons par exemple modéliser la croissance annuelle du réseau routier ou étudier la corrélation entre l’ajout de routes et d'autres facteurs (population, développement économique, etc.).

**Modélisation de la croissance du réseau routier :**

- Visualiser la croissance en km de routes ajoutées chaque année.
- Comparer les différentes régions du Togo pour voir où l'expansion a été la plus rapide.

**Exemple :** Tracer la croissance du réseau routier en utilisant Matplotlib.

```python
import matplotlib.pyplot as plt

# Exemple de données fictives pour illustrer
years = [2018, 2019, 2020, 2021, 2022, 2023]
new_roads_km = [50, 70, 90, 120, 150, 180]

plt.plot(years, new_roads_km, marker='o')
plt.title("Croissance du réseau routier au Togo (2018-2023)")
plt.xlabel("Année")
plt.ylabel("Kilomètres de nouvelles routes")
plt.grid(True)
plt.show()
```

---

### Étape 5 : **Interprétation des résultats**

Une fois les données modélisées, il est temps d'interpréter les résultats pour en tirer des conclusions sur l'évolution du réseau routier togolais.

**Interprétation :**

- **Croissance des infrastructures :** Les résultats montrent une augmentation continue du nombre de routes au Togo entre 2018 et 2023, avec un pic notable en 2022.
- **Évolution géographique :** Les régions urbaines, notamment autour de Lomé, ont vu une croissance plus rapide des infrastructures, tandis que les zones rurales sont moins développées.
- **Impact potentiel :** L’expansion du réseau routier pourrait être liée à des investissements en infrastructures et à une amélioration de l'accès aux zones éloignées. Cela pourrait avoir un impact direct sur l’économie locale, en améliorant la connectivité et les opportunités de transport.

**Exemple de conclusion :** Grâce à l'analyse des données OSM sur les routes du Togo, nous pouvons conclure que le développement de l'infrastructure routière a été particulièrement dynamique au cours des dernières années, avec un effort concentré sur l'extension du réseau dans les régions urbaines et périurbaines. Ces données peuvent être utilisées pour planifier des projets de développement futurs et améliorer la connectivité nationale.

---

### Conclusion

L'analyse des données cartographiques OSM sur le Togo montre comment des données géospatiales ouvertes peuvent être utilisées pour analyser et suivre l’évolution des infrastructures d’un pays. Ce processus, qui inclut la collecte, le nettoyage, l'exploration, la modélisation et l'interprétation des données, est essentiel pour prendre des décisions éclairées dans les secteurs de l'urbanisme et du développement des infrastructures.